麥明詩哥哥從ADHD變醫生 母分享秘笈：要在專制與放任間取得平衡

去年底考獲美國執業律師牌的「十優港姐」麥明詩，其哥哥麥明山畢業於香港中文大學醫學院，現職醫生，可謂人生勝利組，但原來他小時候曾有專注力不足或過度活躍症（簡稱ADHD）的症狀，其任職註冊職業治療師的麥母麥何小娟，究竟當初是如何與兒子同行，引領他走上今日的醫生之路呢？
「明山年幼的時候甚麼都愛摸、愛加把口，總是難以專注。」麥母憶述兒子小時候有不少ADHD的徵兆，而她憑着自身的專業知識和經驗，努力訓練兒子的專注力，讓他能順利當上醫生。
她指出家長其實可以透過一些活動或管教，幫助孩子學習自律和自我控制：「很多時家長的培育方式會影響孩子的專注力和自我控制能力，孩子還小的時候，家長不是給予無窮無盡的放任便可，要設立一些界限和規範，讓孩子知道不能踐踏父母的界線。」

權力規範 vs 給予自由
然而，父母在規範子女的同時，也要適當適時地放手，當中的平衡之道並沒有標準答案，必須由父母自行摸索。麥母在她的著作《我的女兒麥明詩 一張白紙到十優的培育經歷》第一章提到：「父母與子女，從一開始就是自由與權力的博弈，這是一門很深奧的藝術……」如果家長太專制，或會影響孩子的發展空間和探索力，但家長太寬鬆也會影響孩子的自信心。
「很多家長也忽略了這一點，以為給予孩子無限的自由便正確，但這概念其實錯誤，對孩子未必是最好的教育方法。當孩子自小習慣沒有限制的環境，將來踏入有校規的學校、有限制的社會，便會無法適應規範，適應能力會非常低。」麥母建議在孩子幼兒、小學、中學和大學等不同階段，父母都應調節自己的權力角色和給予子女的自由程度，好讓子女有足夠空間發揮潛質、探索世界，同時亦有機會學習每個環境都有一定的限制。

醫生嚟講算幾靚仔

咁又真係勁，搵到方法幫個仔，即使有ADHD都唔代表冇得救

要想仔女成功
先要條件係有一對成功父母

基因的重要性

佢算好，個妹係連登被屌到體無完膚

贏在識投胎
如果係公屋撚就做嘅茶博士啦

佢阿媽真係犀利

我細細個已經diagnose 左 ADHD
d仆街小學老師成日話我曳罰我企
班大學都讀唔到既教蓄 學人教育

有邊個名人係連登係可以完好無缺

家庭環境好重要，換著基層？老豆老母賭馬睇片天生天養，唔聽自己講就粗口罵打鳩佢，專注力不足就迫早早讀完書出去做sales做m記

依d就係所謂師資既分別

一黎無時間教
二黎根本就無能力分辯或者處理d問題學生

發哥算係比較好果個了

係識教同鋪路

一樣有人話佢做乜成日咁得閒周圍同人影相之類

之前有人開過post

上左大學先知好多野都係世襲

上一輩係專業人士 下一代都會踏入返專業人士 仲要唔差得去邊

呀爸係牙醫 個仔讀pt
媽係護士 個女讀mbbs

老豆係林護副校
阿媽係治療師

窮人會唔會天生天養入到神科翻生？有，但道理同你買六合彩中到金多寶咁囉 父母有良好教育就算香港讀唔掂都會送佢去外國，年中有唔少讀醫讀llb。就算讀唔掂番黎一口流利英文都夠屈三分一以上人機

班教畜有理冇理都罰左先啦 最重要學生聽聽話話
唔太明顯既ADHD 好多時都係要屋企人發現再同返學校講先會跟進

窮人/唔識教，唔好生

入得中大醫學院其實都幾犀利

講真麥明詩唔係發明星夢而家都做緊律師啦都

跟本全家都屈

我淨係知佢靠副校老豆去左間一向唔收中六外校生的學校到讀
你話唔係靠父幹？

全家都屈？are u sure?

命水最緊要

以為給予孩子無限的自由便正確，但這概念其實錯誤，對孩子未必是最好的教育方法。當孩子自小習慣沒有限制的環境，將來踏入有校規的學校、有限制的社會，便會無法適應規範，適應能力會非常低。」麥母建議在孩子幼兒、小學、中學和大學等不同階段，父母都應調節自己的權力角色和給予子女的自由程度

Really wise

同人唔同命

厲害佩服，此乃天命所歸

麥明詩呢張又幾靚

酸撚到

贏曬

佢老豆係地區名校副校長

用完前度做新聞而家用阿哥，
幾時講老豆曾經叫雞惹到老母有性病？

融合教育係徙氣 同因材施教背道而馳
應該起間ADHD學校 一有學生確診就轉介去讀
裡面請晒ADHD專家去教學 同埋制度上做特殊編排

無知一問 文中只係話有ADHD 既症狀
但果D 咁既症狀十個有9 個小朋友都有啦
咁就係ADHD?

佢哩啲理論, 本質上同 劉Package 嗰啲理論一樣咁離地
只不過包裝得好少少, 未至於難聽過粗口

十足十而家啲人係唔係都話自己抑鬱但又無經精神科醫生診斷過
現代人典型嘅無病呻吟

ADHD 香港人真係特別仆街

未經過醫生診斷，齋鳩up

又有以adhd 引以自豪嘅post

有咁既症狀
真係笑撚死人
即係有定冇

佢老母真係幾有料

阿爸咁似成龍

細個有ADHD同亞氏保加症的公屋窮撚
自己好彩係IQ高的果班，去到中學已經諗通左，就算唔中意呢個社會，為左生活都要習慣 (其實行為治療都係講類似的野)
結果都可以三大畢業再讀mphil，而家開公司打自己工

成班m 記毒撚批評人咪叻囉
你自己點呀🥴

連登仔剩係識笑人地
但事實人地教出黎對仔女就係醫生+律師

首先 你老母要係occu

食完藥就屈機啦

入唔到人地老豆老母最多送佢塊外國 條路一早佈好哂，下層階級先難翻身，全世界都係咁，以前bbc好似有套56 up拍唔同階級o靚仔幾十年黎個社會流動，咁多個上流階級得一兩個向下流

生仔要考牌
唔識養唔好生

咁叫酸？
我都好想知當年岩岩好夠分入原校個d人點
知道呀明山要黎，自己就因為無副校老豆，所以要出去搵學校。
明山好似26分
但個間所謂地區名校年年理科cut-over 都24分

你班鄰居同當年一齊落街玩既馬騮，仲有班精神病老母生既公屋仔依家又如何？坦白講係你老母中左金多寶先生到你咁叻仔

間學校唔收埋去第二間，再唔係出國讀，26分大把選擇，唔好講到預科間學校幫左佢好多

以為佢大佬讀HD 升返入U

以為asso degree 同high dip

我唔係講明山
係講個d 爭少少入到原校的學生，無副校老豆又點會插到入去

我都有 ADHD, 然後廿四歲先發現

如果一早發現然後醫返，我人生可能會好過 d

邊間咁巴閉

其實我覺得 「老師」係需要有能力去處理分辨 唔同既小朋友病 係生理同行為心理上既病都要
除左家長 基本上日日見既就係老師
小朋友無理由會無端端自己去睇醫生

有冇老師講下 依家個課程有冇教呢d

佢老母真係識教仔
唔同其他果D所謂明星父母
成班9UP係到應酬D港爸港媽 講多幾句就穿晒煲

阿爸：名校副校長
阿媽：職業治療師
阿女：10A，劍橋大學，係自己揀唔做律師
阿仔：醫生

我唔否認我係好彩
我考完會考，因為屋企窮比父母迫左去做速遞，完全冇放過假
果幾個月係一大堆老粗阿叔教識我點樣係社會生存，為生活咩都要忍
同埋點樣呃公司車費，扮哂野收貼士
(有呢d病的人其實唔識講大話)
之後上到AL知點樣扮世界仔之後，成個世界都唔同哂，所有野都順風順水

呀妹係Botox 娛樂雞

果堆女星中年再就業育兒專家？

睇標題以為係講𡁵由Associate degree 同 High Diploma 讀到變醫生

要人類整體高質從窮人不生仔開始

但人地都讀到，你?

靠完都係一事無成

你話你係咪柒 酸撚到呢

點知自己有？

Survival biased

完美體現教仔要考牌 咇到個細路出嚟唔勁 你有能力教到佢先係

唔好講到咩ADHD
淨係左’yau’ 都已經好多老豆老母迫返個細路用右手
然後再屌尻佢寫字核突

首先要有一對成功嘅父母

會唔會食藥既副作用係加強知期記憶力 令考試得心應手

你講佢呀哥？

算閪數啦食屎狗

除咗酸真係無嘢可以做 世界真係好唔公平

扮adhd呃藥

冇人想知呀

要錢就真

融合教育係為咗慳錢
並唔係為咗教好個細路

華人家長唔係咁睇，你唔係讀主流學校姐係唔正常，家族之恥，你估個個張超雄咩，所以死都要扔個仔女去主流學校

母分享秘笈：要有錢

佢真係不幸中既大幸
如果發生係普通低下階層家庭
後果係點 你知我知

首先唔好生到你

介意連登仔講咩係弱智,
連登係培養自信既地方,
每次見到連登仔係到埋怨自己父母,每一日都活係地獄之中,
就覺得自己好幸福

排waiting list第一嗰個
如果就係因為佢個仔插咗入去
所以搞到由原本唔駛搵學校咁煩變咗要搵
(搵學校真心又煩辛苦，同埋仲要唔係自己成績唔得，而係因為阿副校要插自己個仔入嚟 )
正常人咁嘅情況應該都會幾憎佢同佢老豆

話26分大把選擇嗰位錯重點

其實唔止要有錢，你父母係咩水平嘅人你自然受咩教育，同一個人如果換著其他父母可能只係不斷就佢照顧佢（都係愛佢但完全幫唔到佢），呢啲係層次問題。

識人讀過，其實老師有經驗嘅會分到，同埋有course可以讀
但係....

香港話融合教育吖嘛
老師冇權力踢個小朋友去睇醫生 (嗱，十幾年前冇，而家唔知)
然後又係叫番個小朋友喺主流學校
再加上一班有咁多人，個老師最多都係盡量俾多啲assistance你
唔係老師唔處理，係處理唔到咁多兼冇時間處理
根本小朋友最後得唔到任何幫助

點解要去特殊學校就係人地啲老師係有基本special edu嘅資格
(以前我識嗰幾個都係讀special edu的)

所以華人呢種思想都係間接害咗個小朋友
有啲嘢，因果嚟，冇得怨點解人地得你唔得
係因為要面大於一切

上到小學真係有d特殊學習需要個d會睇得出黎，但而家香港學校好難開口叫家長轉去特殊學校，家長知都死都要留係主洗學校。追唔上又辛苦，有d仆街同學見你咁樣就會用你做目標玩你，害到個細路

其實上到小學最主要嗰幾隻都會睇得出
(我識人都話其實有啲係一眼就望到)

重點係家長唔想俾人標籤就死都要留喺主流
結果老師冇時間甚至冇能力處理 (新入行嘅老師唔係個個都識睇/handle)
個小朋友又得唔到應有嘅幫助
家長又怨點解你讀極都讀唔好 (但係又唔問番點解自己死都要佢留低)
都唔好講話有冇仆街同學先

就算入咗特殊都係可以出番嚟主流
特殊學校先有足夠資源應付佢地
(喺香港其實都唔算夠，但係好過主流學校先)
講到底就係家長迂腐，呢啲真係抵死

特別係而家Band3學校為咗避殺校收咗好多SEN
但學校本身根本無對呢班學生既支援

呢啲學校既校長真係害死人

梗係啦，你估阿校長唔駛出糧咩
為咗保住自己份工同份糧真係無所不用其極

band 3 + SEN
諗起都開心死

當年我小學就話我有過度活躍症 我個陣都唔知咩黎
個個年代都開始禁止體罰 但有位教體育既訓導垃圾老師 成日話我曳 比佢體罰過無數次 包括所謂既稻草人 無影櫈 間尺打 一巴掌星埋黎
即使同老豆老母講都係冇用 因為老豆老母都係鍾意體罰 直頭係建議個位垃圾訓導咁樣罰我
但重點係我只係小息跑步 上堂傾計 而非咩大事件都比佢當靶係全班面前示戒 當然呢d已經係好多好多年前既事啦 但呢d事已經成為我人生陰影

Band 3已經係差，你仲要係特殊需要入去，條路會仲艱難。入面d老師你估個個GTO,極道鮮師咁樣？正係應付上堂秩序已經夠煩，好o既咪會處理下，唔好咪後面開片睇報紙都當睇唔到，快快手手落堂月尾出糧去旅行好過。特殊需要個班邊有人得閒理佢，唔比人玩算偷笑啦

D垃圾老師係咁，一畢業做教師你expect有咩人生經驗睇到幾多野

有adhd的徵兆
即係冇確診？

扮adhd瘋狂開聰明藥

最慘既係廿四入唔到同LV既學校

巴打識貨
下面是playlist

好明顯你唔係行內人
情況係完全相反
明顯嘅ADHA 多數喺6歲前已俾屋企人發現，然後睇醫生，帶住報告咁入小學，小學老師會跟進

而你所講嘅唔太明顯ADHD, 家長反而對足咁多年，唔察覺到問題，學校同佢講都唔理你。為咗識別呢堆學生，教育局每年12月會要求小一老師留意班上有學習困難嘅學生，交俾專家做評估，最後評定為唔同等級嘅學習困難（顯著/輕微）或者係其他問題：ADHA, 自閉，有限智能，讀寫障礙 etc, 個情況反而係有殺錯無放過 (即係能力弱少少嘅都話係SEN, 小二睇成績再算，皆因SEN 大哂，有SEN 喺到，passing rate 低都有得解釋，連TSA 都可以豁免）

Source:

而且個情況係，家長不能接受結果。
特別係評為輕度智障，學校只能勸喻佢去特殊學校，唔能夠趕佢走，家長會選擇留喺主流

呢個先係現實情況。

當年讀書個陣識到個讀law既朋友仔
Summer佢話搵intern
我就好奇問下律師行既intern係咪同d business firm一樣咁報

點知佢話
冇...我daddy識d uncle.....

公家醫院真係比份問卷你填就算
夠分就開藥畀你食，勁兒戲
不過出面啲私人診所都係咁做

其實adhd唔係弱智囉 成日好多人當過度活躍個啲係傻仔 但其實佢聰明過你
睇點教

華人起碼一半俾人當弱智咁教

就算真係GTO，你估佢一個搞得掂成間學校咩，唉
band 3嗰班本身已經有自己問題
再加埋SEN
即係同醫院已經迫爆你再每日加150人落嚟一樣

就算有心教都頂唔順啦，老師都係人嚟架咋...
好正常咁搞法咪好老師都走撚哂囉

留名

exact7ly
啲人話咁嘅分大把有得揀啦
喂？明明我係唔駛揀直入番原校
點解我要因為你俾你個仔插入嚟而我要死出去搵其他學校
咁又公平咩？
仲要我出去真係搵唔番同level嘅學校
(正常叻嘅學校一早都收番哂自己人，點會收個外人呀？)
又唔見佢叫佢個仔去搵學校？

香港大把嘢世襲
普通人嫁入豪門/娶有錢女真係最快脫貧方法

一係去外國
唔係話外國易發達 只係做平民都生活到

其實係有，不過好靠外國ngo去support，紅磡有間愛培就係比adhd讀嘅